\documentclass{beamer}


\mode<presentation>
{
  \usetheme{CambridgeUS}
	\usecolortheme{beaver}
  % or ...

  \setbeamercovered{transparent}
  % or whatever (possibly just delete it)
}


\usepackage{xeCJK}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pifont}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{bibentry}
\usepackage{verbatim}
\bibliography{cite}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%
\setCJKmainfont{WenQuanYi Micro Hei}
\renewcommand{\raggedright}{\leftskip=0pt \rightskip=0pt plus 0cm}
\raggedright

\let\oldfootnotesize\footnotesize
\renewcommand*{\footnotesize}{\oldfootnotesize\tiny}

\title[开源软件基础] 
{开源软件基础}
\subtitle{概念与历史}

\author[Zhilei Ren] 
{Zhilei Ren}

\institute[OSCAR Team] % (optional, but mostly needed)
{
\\\includegraphics[width=0.2\textwidth]{../../utils/logo.jpg}\\
OSCAR Team, School of Software, 
Dalian University of Technology
}


\subject{Open Source}



\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{../../utils/logo.jpg}
\logo{\pgfuseimage{university-logo}}



% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}<beamer>{Outline}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\setbeamertemplate{section in toc}[circle]
\setbeamertemplate{items}[circle]
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\setbeamertemplate{bibliography entry title}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry journal}{}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

%\begin{frame}{Outline}
%  \tableofcontents[currentsection,currentsubsection, 
%    hideothersubsections, 
%    sectionstyle=show,
%]
%\end{frame}

\AtBeginSection[]
{
 \begin{frame}<beamer>
 \frametitle{Outline}
 \tableofcontents[currentsection]
 \end{frame}
}
\section{关于我}
\begin{frame}
\frametitle{关于我}
\begin{block}{任志磊}
	\begin{itemize}
		\item 教授
		\item 2003年进入软件学院学习
        \item \url{https://zhilei.ren}
		\item \href{mailto:zren@dlut.edu.cn}{\texttt{zren@dlut.edu.cn}}
		\item 研究兴趣: 

			\begin{itemize}
				\item 进化计算
				\item 数据挖掘
				\item 软件工程应用
			\end{itemize}

%		\item OSCAR stands for ``Optimizing Software by Computation from ARtificial intelligence''
%			\pause
%		\item or ``Operating System will Crash whenever my Algorithm Runs''
		\item \scriptsize{\url{https://bitbucket.org/rezilla/open-lecture-notes.git}}
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{所在团队}
\begin{block}{OSCAR}
	\begin{itemize}
		\item 软件工程研究所
		\item \url{http://oscar-lab.org}
        \item ``\textbf{O}perating \textbf{S}ystem and \textbf{C}ompiler with \textbf{A}pplication \textbf{R}esearch''
		\item ``\textbf{O}ptimizing \textbf{S}oftware by \textbf{C}omputation from \textbf{AR}tificial intelligence''
		\item ``\textbf{O}perating \textbf{S}ystem will \textbf{C}rash whenever my \textbf{A}lgorithm \textbf{R}uns''
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{关于课程}
    \begin{block}
        {开源的几个含义}
        \begin{itemize}
            \item 课程主题为开源软件
            \item 课程使用软件均为开源软件
            \item 课件开源发布
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{开源的不一定只是软件 -- 可乐}
    \includegraphics[width=.2\textwidth]{cola.jpg}
    \begin{enumerate}
        \item Tøyen Cola: {\scriptsize\url{https://distrita.com/toyen-cola-is-a-speciality-in-oslo-norway-that-needs-to-be-tested/}}
        \item Open Soda: {\scriptsize\url{http://www.opensoda.org/}}
        \item Cube Cola: {\scriptsize\url{https://cube-cola.org/}}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{开源的不一定只是软件 -- 硬件}
    \includegraphics[width=.2\textwidth]{arduino.png}
    \includegraphics[width=.2\textwidth]{Arduino_Uno.jpg}
	\begin{enumerate}
		\item 开源硬件: 指与自由及开放源代码软件相同方式设计的计算机和电子硬件。开源硬件开始考虑对软件以外的领域开源，是开源文化的一部分。这个词主要是用来反映自由释放详细信息的硬件设计，如电路图、材料清单和电路板布局数据，通常使用开源软件来驱动硬件。{\scriptsize\footnote{\url{https://zh.wikipedia.org/zh-cn/开源硬件}}}
		\item Arduino: {\scriptsize\url{https://www.arduino.cc/}}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{开源的不一定只是软件 -- 其他}

	\includegraphics[width=.2\textwidth]{996icu.png}
	\pause
	\begin{enumerate}
		\item 996.ICU: 工作 996，生病 ICU。
		\item 996.ICU: {\scriptsize{\url{https://github.com/996icu}}}
			
	\end{enumerate}
	
\end{frame}

\section{特色栏目} % (fold)
\label{sec:特色栏目}
\begin{frame}[t]{特色栏目}
    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item {人物介绍}
            \item {今天就能开始用的小知识}
            \item {书籍推荐}
            \item {游戏与软件工程}
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{人物介绍}
    \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{block}
        {Richard Stallman\footnote{\url{https://zh.wikipedia.org/zh-cn/理查德·斯托曼}}}
        美国程序员，自由软件活动家。他发起自由软件运动，倡导软件使用者能够对软件自由进行使用、学习、共享和修改，确保了这些软件被称作自由软件。斯托曼发起了GNU项目，并成立了自由软件基金会。他开发了GCC、GDB、GNU Emacs，同时编写了GNU通用公共许可协议。
    \end{block}
\end{minipage}
\begin{minipage}
    {.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{olpc.jpg}
\end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{今天就能开始用的小知识}
    \begin{block}
        {关于Richard Stallman的事实}
        \begin{itemize}
            \item Richard Stallman很长时间使用一台龙芯笔记本
            \item Richard Stallman的键盘是HHKB
        \end{itemize}
    \end{block}
    \includegraphics[width=.4\textwidth]{hhkb.jpg}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{书籍推荐}
    \includegraphics[width=.4\textwidth]{book.png}
\end{frame}
% section 特色栏目 (end)
\section{教学内容} % (fold)
\label{sec:教学内容}
\begin{frame}[t]{教学大纲}
    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item 开源软件的概念和历史，开源软件仓库与开源软件生态系统
            \item 开源软件许可证制度，开源软件成熟度评估与选型
            \item 开源软件仓库结构
            \item 基于python的数据获取（1）：python入门
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{教学大纲}
    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item 基于python的数据获取（2）：python的进阶知识
            \item 基于python的数据获取（3）：基于requests的数据获取
            \item 基于python的数据获取（4）：基于beautifulSoup的数据过滤
            \item 版本控制的概念与入门
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{教学大纲}
    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item 基于git的团队协作
            \item 基于unittest的测试自动化
            \item git提交日志分析
            \item 基于sqlite的结构化数据存储
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{教学大纲}
    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item 基于pymongodb的半结构化数据存储
            \item 基于pandas的开源软件数据探索性分析
            \item 基于matplotlib和ggplot的图表生成自动化
            \item 基于flask的web应用框架
            \item 基于z3的约束求解
            \item 基于pysnooper的动态追踪
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{这门课不是什么}
    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item 不是一门Python课
            \pause
            \item 不是一门数据分析与可视化课程
            \pause
            \item 不是一门爬虫课！
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
% section 教学内容 (end)

\section{定义}
\begin{frame}
  \frametitle{开源软件的定义}
	\begin{block}{定义}
		开放源代码的定义由Bruce Perens（Debian的创始人之一）定义如下：
		\scriptsize
		\begin{itemize}
			\item 自由再散布（Free Distribution）：允许获得源代码的人可自由再将此源代码散布。
			\item 源代码（Source Code）：程序的可执行文件在散布时，必需以随附完整源代码或是可让人方便的事后获取源代码。
			\item 派生著作（Derived Works）：让人可依此源代码修改后，在依照同一许可协议的情形下再散布。
			\item 原创作者程序源代码的完整性（Integrity of The Author's Source Code）：意即修改后的版本，需以不同的版本号码以与原始的代码做分别，保障原始的代码完整性。
			\item 不得对任何人或团体有差别待遇（No Discrimination Against Persons or Groups）：开放源代码软件不得因性别、团体、国家、族群等设置限制，但若是因为法律规定的情形则为例外（如：美国政府限制高加密软件的出口）。
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{开源软件的定义（续）}
	\begin{block}{定义}
		\scriptsize
		\begin{itemize}
			\item 对程序在任何领域内的利用不得有差别待遇（No Discrimination Against Fields of Endeavor）：意即不得限制商业使用。
			\item 散布许可协议（Distribution of License）：若软件再散布，必需以同一条款散布之。
			\item 许可协议不得专属于特定产品（License Must Not Be Specific to a Product）：若多个程序组合成一套软件，则当某一开放源代码的程序单独散布时，也必需要匹配开放源代码的条件。
			\item 许可协议不得限制其他软件（License Must Not Restrict Other Software）：当某一开放源代码软件与其他非开放源代码软件一起散布时（例如放在同一光盘），不得限制其他软件的授权条件也要遵照开放源代码的授权。
			\item 许可协议必须技术中立（License Must Be Technology-Neutral）：意即许可协议不得限制为电子格式才有效，若是纸本的许可协议也应视为有效。
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{An open letter to hobbyists\footfullcite{Gates1976An}}
  \centering
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{open-letter.jpg}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{开源软件的历史}
	\begin{block}{}
		\scriptsize
1997年，Eric Raymond出版其著作《大教堂和市集》，探讨黑客社区与自由软件原则。1998年初，该论文受到极大的关注，为促成网景通信公司将其受欢迎的互联网套装软件Netscape释放成为自由软件的因素之一。这些代码即为今日大家熟悉的Mozilla Firefox与Thunderbird。

网景的行动激起Raymond及其伙伴深入研究如何将自由软件基金会的自由软件概念及优点带入商业软件产业。他们查觉基金会的社会活动不如网景等公司的行动来得吸引人，因而试图重新包装自由软件运动，以强调分享与协作软件源代码的潜在商机。他们选用的新名称为“开放源代码”（open source），很快地布鲁斯·佩伦斯、出版家提姆·奥莱理、林纳斯·托瓦兹及其他人支持新名称。开放源代码促进会于1998年2月创建，以推动使用新名称，并宣扬开放源代码的原则。
		
	\end{block}
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{eric.jpg}
	
\end{frame}

\begin{frame}[t]{向前追溯}
    \begin{block}
        {UNIX}
        \scriptsize
        Unix的前身为1964年开始的Multics，贝尔实验室 （Bell Labs）1965年时，加入一项由通用电气（General Electric）和麻省理工学院（MIT）合作 的计划；该计划要创建一套多用户、多任务、多层次（multi-user、multi-processor、multi-level）的MULTICS操作系统。贝尔实验室参与了这个操作系统的研发，但因为开发速度太慢，1969年贝尔实验室决定退出这个计划。贝尔实验室的工程师，肯·汤普逊和丹尼斯·里奇，在此时自行开发了Unix。
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{向前追溯}
    \begin{block}
        {UNIX}
        \scriptsize
此后的10年，Unix在学术机构和大型企业中得到了广泛的应用，当时的UNIX拥有者AT\&T公司以低廉甚至免费的许可将Unix源码授权给学术机构做研究或教学之用，许多机构在此源码基础上加以扩充和改进，形成了所谓的"Unix变种"，这些变种反过来也促进了Unix的发展，其中最著名的变种之一是由加州大学柏克莱分校开发的柏克莱软件包(BSD)产品。
    \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{向前追溯}
    \begin{block}
        {UNIX}
        \scriptsize
后来AT\&T意识到了Unix的商业价值，不再将Unix源码授权给学术机构，并对之前的Unix及其变种声明了版权权利。BSD在Unix的历史发展中具有相当大的影响力，被很多商业厂家采用，成为很多商用Unix的基础。其不断增大的影响力终于引起了AT\&T的关注，于是开始了一场持久的版权官司，这场官司一直打到AT\&T将自己的Unix系统实验室卖掉，新接手的Novell采取了一种比较开明的做法，允许柏克莱分校自由发布自己的Unix变种，但是前提是必须将来自于AT\&T的代码完全删除，于是诞生了4.4 BSD Lite版，由于这个版本不存在法律问题，4.4 BSD Lite成为了现代柏克莱软件包的基础版本。尽管后来，非商业版的Unix系统又经过了很多演变，但其中有不少最终都是创建在BSD版本上（Linux、Minix等系统除外）。
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{向前追溯}
	\begin{block}{UNIX vs. GNU vs. Linux}
		\scriptsize
		\begin{itemize}
			\item 1984年，Richard Stallman发起了GNU项目，目标是创建一个完全自由且向下兼容UNIX的操作系统。这个项目不断发展壮大，包含了越来越多的内容。现在，GNU项目的产品，如Emacs、GCC等已经成为各种其它自由发布的类UNIX系统中的核心角色。
			\item 1990年，Linus Torvalds决定编写一个自己的Minix内核，初名为Linus' Minix，意为Linus的Minix内核，后来改名为Linux。此内核于1991年正式发布，并逐渐引起人们的注意。当时GNU操作系统仍未完成，GNU系统软件集与Linux内核结合后，GNU软件构成了这个POSIX兼容操作系统GNU/Linux的基础。今天GNU/Linux已经成为发展最为活跃的自由／开放源码的类Unix操作系统。
			\item 1994年，受到GNU工程的鼓舞，BSD走上了复兴的道路。BSD的开发也走向了几个不同的方向，并最终导致了FreeBSD、NetBSD、OpenBSD和DragonFlyBSD等基于BSD的操作系统的出现。
			\item 2007年发布的Mac OS X 10.5 Leopard通过The Open Group的UNIX03认证。
		\end{itemize}
		
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{UNIX}
    \begin{block}{今天就能开始用的小知识}
        \begin{itemize}
            \item Minix是处于教学目的的一个类Unix克隆，作者是Andrew S. Tanenbaum
            \item UNIX是一个注册注册商标
            \item 目前它的商标权由国际开放标准组织所拥有，只有匹配单一UNIX规范的UNIX系统才能使用UNIX这个名称，否则只能称为类UNIX（UNIX-like）
            \item UNIX哲学：做一件事并做好；让程序能够互相协同工作；让程序处理文本数据流
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{相关定义}
	\begin{block}{自由软件}
\scriptsize{
根据Richard Stallman和自由软件基金会（FSF）的定义，自由软件赋予使用者四种自由:
\begin{itemize}
	\item 自由之零：不论目的为何，有使用该软件的自由。
    \item 自由之一：有研究该软件如何运作的自由，并且得以修改该软件来符合使用者自身的需求。取得该软件之源码为达成此目的之前提。
    \item 自由之二：有重新散布该软件的自由，所以每个人都可以藉由散布自由软件来敦亲睦邻。
    \item 自由之三：有改善再利用该软件的自由，并且可以发表修訂後的版本供公众使用，如此一来，整个社群都可以受惠。如前项，取得该软件之源码为达成此目的之前提。
\end{itemize}
如果一软件的使用者具有上述四种权利，则该软件得以被称之为「自由软件」。也就是说，使用者必须能够自由地、以不收费或是收取合理的散布费用的方式、在任何时间再散布该软件的原版或是改写版，在任何地方给任何人使用。如果使用者不必问任何人或是支付任何的许可费用从事这些行为，就表示她／他拥有自由软件所赋予的自由权利。
}
	\end{block}
\normalsize
Free as in free speech, not as in free beer. 
%free beer license
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{今天就能开始用的小知识：免费啤酒许可证\footnote{\url{https://people.freebsd.org/~phk/}}}
\begin{block}{Beer-ware License}
	\scriptsize
/*

 * ------------------------------------------------------------------------------------------------------

 * "THE BEER-WARE LICENSE" (Revision 42):

 * <phk@FreeBSD.ORG> wrote this file.  As long as you retain this notice you

 * can do whatever you want with this stuff. If we meet some day, and you think

 * this stuff is worth it, you can buy me a beer in return.   Poul-Henning Kamp

 * ------------------------------------------------------------------------------------------------------

 */
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{相关定义}
	\begin{block}{自由软件 vs. 开源软件}
\scriptsize{

开放源代码的规定较为宽松，而自由软件的规定更加有严格。很多的开放源代码所认可的授权不算是自由软件。

\begin{itemize}
    \item 开放源代码作用是，使用开放的开发方式，尽可能的使软件最优化，而自由软件则将尊重用户自由作为道德标准。
    \item 如果说“自由软件”会引起误解，（因为英文“Free”一词有“自由”、“免费”的双重含意），那么“开放源代码”的名字则会引起的误解则更多。“开源”很容易让人认为是只要把源代码“公开”出来就算是开源了，即“你可以看到源代码”。但是如果用户的自由仍然得不到尊重，那么即使公开源代码也没有意义。有的软件公司只是为了想找用户帮它除错、吸收社区贡献的功能，这样子会破坏了自由软件的原意。一个例子是Tivo公司生产的机顶盒。虽然它基于GNU/Linux，TiVo公司也按照许可证发布了源代码，但是却禁止用户在机顶盒上运行自己的程序，或重新安装系统。[9]
    \item 自由软件的原意就是要给予用户运用软件的自由，这个‘自由’就是自由软件的精神所在。但是一些商业化开放的源代码却故意忽略了这个最重要的精神，反而无法让用户体认到‘自由’的真意，那么开源这一个替代自由软件的辞句反而把自由的原意除去了。
\end{itemize}
}
	\end{block}
	%https://github.com/beijinglug/fsfs-zh/blob/master/docs/categories.md
\end{frame}

\begin{frame}[t]{许可证选择}
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{license-choice.png}
    %http://www.jianshu.com/p/3c0357975569
    %https://choosealicense.com/
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Linux与GPL}
    
    \raggedright
     ``I used to be worried about fragmentation, and I used to think that it was inevitable at some point,'' said Torvalds. ``Everyone was looking at the history of Linux and comparing it with UNIX. People would say that it's going to fail because it's going to fragment. That's what happened before, so why even bother?''

	 What made the difference was the license. ``FSF [Free Software Foundation] and I don't have a loving relationship, but I love GPL v2,'' said Torvalds. ``I really think the license has been one of the defining factors in the success of Linux because it enforced that you have to give back, which meant that the fragmentation has never been something that has been viable from a technical standpoint.''\footnote{\url{https://www.infoworld.com/article/3112778}}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Linux与GPL}
    
    \raggedright
     ``我过去担心在特定时间Linux会分裂，''Torvalds说，``每个回顾Linux历史的人都会将其与UNIX进行比较。人们说既然会分裂则一定会失败。过去就发生过，为什么还要去做？''

     使情况变化的是许可证协议。``我对自由软件基金会并不感冒，但是我喜爱GPL v2，''Torvalds说。``我确实认为许可证是保证Linux成功的决定性因素，因为它确保你需要在获取的同时给予回报，这意味着分裂从技术角度就是不会发生的。''\footnote{\url{https://www.infoworld.com/article/3112778}}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{小结}
    \begin{itemize}
        \item 课程大纲
        \item 开源的发展历史定义
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
